% ---
% Packages
% ---
\documentclass[11pt,a4paper,twoside,onecolumn]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[strict]{changepage}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{framed}
\usepackage{fourier}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{layout}
\usepackage{pifont}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{longtable}

\geometry{
	top=20mm,
	bottom=25mm,
	left=20mm,
	right=20mm,
	bindingoffset=15mm,	
}

% ---
% PDF Information
% ---
\title{Manajemen Risiko - Elbicare Audiometers}

% ---
% Document Content
% ---

\begin{document}
	\maketitle
	\renewcommand\contentsname{Daftar Isi}
	\tableofcontents
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Isi}
	
	\renewcommand\listfigurename{Daftar Gambar}
	\listoffigures
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Gambar}
	
	\renewcommand\listtablename{Daftar Tabel}
	\listoftables
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Tabel}
	\newpage
	
	\renewcommand\chaptername{Bab}
	
	\chapter{Pendahuluan}
		\section{Ruang Lingkup}
		Tujuan dokumen ini adalah untuk menetapkan proses manajemen risiko sebagai bagian dari desain alat kesehatan untuk Elbicare Audiometers. Bagian penting dari proses manajemen risiko meliputi analisis risiko, evaluasi risiko, dan pengendalian risiko merupakan bagian wajib dari
		dokumen ini. Dokumen ini menekankan bahwa proses manajemen risiko tidak berakhir dengan desain dan produksi alat kesehatan, tetapi berlanjut ke fase pasca-produksi. 
		
		Oleh karena itu, pengumpulan informasi pasca produksi akan diidentifikasi sebagai bagian yang diperlukan dalam proses manajemen risiko. Anggota tim bertanggung jawab untuk melakukan analisis risiko, evaluasi risiko, dan pengendalian risiko. Tanggung jawab untuk memelihara dokumen Risiko ada pada Penanggung Jawab Teknis.
		
		\section{Standar}
		Standar yang diacu dalam penyusunan dokumen ini adalah SNI ISO 14971:2015 : Peralatan kesehatan - Alat kesehatan – Penerapan manajemen risiko pada alat kesehatan
		
		\section{Kebijakan Risiko}
		Kebijakan manajemen risiko, ditentukan dari manajemen \textcolor{blue}{PT. Xirka Dama Persada}:
		\begin{itemize}
			\item Meminimalkan risiko serendah mungkin dari semua risiko yang diidentifikasi dalam proses desain, pengembangan, produksi dan pasca produksi.
			\item Memprioritas pengendalian risiko dalam perencanaan sesuai dengan tingkat bahaya yang analisis oleh ahli pada bidangnya, sehingga risiko yang paling serius dihilangkan atau diminimalkan terlebih dahulu.
			\item Kewaspadaan konstan setiap karyawan (administrasi dan teknologi) dalam penemuan baru dan sumber risiko yang tidak diketahui dalam produk.
			\item Desain dan pengembangan produk yang canggih dan efektif sehingga risiko utama akan diminimalkan dengan desain awal yang baik daripada intervensi kemudian.
			\item Pemantauan aktif produk yang digunakan, mengumpulkan data dan informasi tentang risiko potensial dari pengguna yang menggunakan produk dan mengirim ke tim untuk pengendalian risiko.
		\end{itemize}
		
		\section{Sumber Daya}
		Sumber daya yang diperlukan untuk proses manajemen risiko dalam \textcolor{red}{PT. Xirka Dama Persada} adalah :
		
		\section{Definisi}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Essential Performance}: kinerja yang diperlukan untuk bebas dari RISIKO yang tidak dapat diterima.
			\linebreak
			CATATAN: kinerja paling mudah dipahami dengan mempertimbangkan apakah
			tidak ada atau tidak degradasi akan menghasilkan RISIKO yang tidak dapat
			diterima.
			\item \textbf{Cedera (harm)}: luka secara fisik atau merusak kesehatan manusia, atau kerusakan harta benda atau lingkungan [ISO/IEC Guide 51:1999, definisi 3.3].
			\item \textbf{Bahaya (Hazard)}: sumber potensi Cedera [ISO/IEC Guide 51:1999, definisi 3.5].
			\item \textbf{Situasi membahayakan}: keadaan ketika manusia, harta benda, atau lingkungan terpapar satu bahaya atau lebih [ISO/IEC Guide 51:1999, definisi 3.6].
			\item \textbf{Maksud penggunaan (intended use)/Tujuan penggunaan (intended purpose)}: penggunaan satu produk, proses atau layanan yang dimaksudkan sesuai dengan spesifikasi, petunjuk dan informasi yang disediakan oleh pabrikan
			\item \textbf{Residu Risiko (Residual Risk)}: risiko yang masih tertinggal setelah tindakan kendali risiko dilakukan [ISO/IEC Guide 51:1999, definisi 3.9]
			\item \textbf{Risiko}: kombinasi kemungkinan terjadinya cedera dan keparahan cedera [ISO/IEC Guide 51:1999, definisi 3.2].
			\item \textbf{Analisis Risiko}: penggunaan secara sistematis informasi yang tersedia untuk mengidentifikasi bahaya dan untuk memperkirakan risiko. [ISO/IEC Guide 51:1999, definisi 3.10].
			\item \textbf{Kendali risiko}: proses keputusan yang harus dibuat dan dilakukan, diimplementasikan untuk mengurangi atau mempertahankan resiko pada level spesifik
			\item \textbf{Perkiraan Risiko}: proses yang digunakan untuk menentukan nilai kemungkinan terjadinya cedera dan keparahan dari cedera tersebut
			\item \textbf{Evaluasi Risiko}: proses untuk membandingkan perkiraan risiko terhadap kriteria risiko yang ada untuk menetapkan risiko yang dapat diterima.
		\end{itemize}
	\newpage
	
	\chapter{Deskripsi Proses Analisis Risiko}
		\section{Analisis Risiko}
			\subsection{Proses Analisis Risiko}
			Analisis risiko dilakukan untuk perangkat Elbicare Audiometer. Implementasi yang direncanakan dari kegiatan analisis risiko dan hasil analisis risiko dicatat dalam file manajemen risiko. Dokumentasi dari kegiatan yang dilakukan dan hasil analisis risiko meliputi:
			\begin{enumerate}
				\item Uraian dan identifikasi alat kesehatan yang dianalisis
				\item Identifikasi personil dan organisasi yang melakukan analisis risiko
				\item Ruang lingkup dan tanggal analisis risiko
			\end{enumerate}
		
			\subsection{Maksud Penggunaan dan Identifikasi Karakteristik Berkaitan dengan Keselamatan Alat Kesehatan}
			Langkah ini membantu \textcolor{blue}{PT. Xirka Dama Persada} untuk memikirkan semua karakteristik yang dapat memengaruhi keamanan penggunaan alat kesehatan. Analisis ini harus mempertimbangkan bahwa alat kesehatan juga dapat digunakan dalam situasi selain yang dimaksudkan oleh \textcolor{blue}{PT. Xirka Dama Persada} dan dalam situasi selain yang diperkirakan saat alat kesehatan pertama kali dibuat.
			
			\subsection{Identifikasi Bahaya}
			Langkah ini mensyaratkan bahwa \textcolor{blue}{PT. Xirka Dama Persada} secara sistematis dalam mengidentifikasi bahaya yang diantisipasi dalam kondisi normal dan gagal. Identifikasi harus didasarkan pada karakteristik keamanan yang diidentifikasi di atas.
			
			\subsection{Perkiraan Risiko untuk Setiap Situasi Berbahaya}
			Ini adalah langkah terakhir dari analisis risiko. Kesulitan dari langkah ini adalah bahwa perkiraan risiko berbeda untuk setiap situasi berbahaya dalam penyelidikan.
			
	\newpage
	
	\chapter{Analisis Risiko}
		\section{Identifikasi karakteristik alat kesehatan yang berdampak pada keamanan}
		Pertanyaan-pertanyaan berikut, yang sesuai dengan SNI ISO 14971:2015, digunakan untuk mengidentifikasi karakteristik alat kesehatan yang dapat berdampak pada keselamatan:
			\subsection{Apa tujuan penggunaan dan bagaimana alat kesehatan digunakan?}
			Elbicare Audiometer dimaksudkan:
			\begin{itemize}
				\item Untuk screening kondisi pendengaran pasien, diatur di bawah izin dan pengawasan tenaga medis yang memenuhi syarat
				\item Untuk penggunaan di ruang tapak terbuka
				\item Untuk penggunaan langsung oleh pasien dengan izin dokter
				\item Untuk digunakan secara portable dengan tenaga berasal dari baterai 
			\end{itemize}
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan dimaksudkan untuk ditanamkan?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan dimaksudkan untuk melakukan kontak dengan pasien atau orang lain?}
			Bagian perangkat dimaksudkan untuk bersentuhan dengan pasien tetapi hanya sebagai kontak permukaan.
			
			\subsection{Bahan atau komponen apa yang digunakan dalam alat kesehatan atau digunakan dengan, atau kontak dengan alat kesehatan?}
			Perangkat headphone dengan kabel (wired)
			
			\subsection{Apakah energi dikirim ke atau diekstraksi dari pasien?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Apakah zat dikirim ke atau diekstraksi dari pasien?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Apakah bahan biologis diproses oleh alat kesehatan untuk digunakan kembali berikutnya, transfusi atau transplantasi?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan yang disediakan steril atau dimaksudkan untuk disterilkan oleh pengguna, atau lainnya kontrol mikrobiologis yang berlaku?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan dimaksudkan untuk secara rutin dibersihkan dan didesinfeksi oleh pengguna?}
			Saat menggunakan unit ini untuk pertama kalinya setelah membeli atau setelah lama tidak digunakan, pastikan untuk membersihkan dan mendisinfeksi permukaan alat. 
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan dimaksudkan untuk memodifikasi lingkungan pasien?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Apakah pengukuran dilakukan?}
			Pengukuran yang ada pada Elbicare Audiometer adalah nilai pure-tone average (PTA)
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan interpretatif?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan yang dimaksudkan untuk digunakan bersama dengan alat kesehatan lain, obat-obatan atau teknologi medis lainnya?}
			Penggunaan alat bersama dengan perangkat headphone yang sesuai dengan kebutuhan spesifikasi Elbicare Audiometer
			
			\subsection{Apakah ada keluaran energi atau zat yang tidak diinginkan?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan rentan terhadap pengaruh lingkungan?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan mempengaruhi lingkungan?}
			Sebagai alat kesehatan elektronik dapat mempengaruhi lingkungan karena menimbulkan gangguan elektromagnetik
			
			\subsection{Apakah ada bahan habis pakai atau aksesori penting yang terkait dengan alat kesehatan?}
			Aksesori yang harus ada dalam pengoperasian Elbicare Audiometer yaitu SD Card dan perangkat headphone. Penenti apakah aksesori bersifat habis pakai atau dapat dipakai kembali adalah sesuai klaim dari penyedia aksesori.
			
			\subsection{Apakah pemeliharaan atau kalibrasi diperlukan?}
			Ya. Kalibrasi harus dilakukan oleh lembaga kalibrasi yang bersertifikat dan sesuai masa berlaku yang ditetapkan oleh lembaga tersebut.
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan mengandung perangkat lunak?}
			Ya. Alat kesehatan berisi perangkat lunak yang disebut "Firmware Elbicare Audiometer". Perangkat lunak dimaksudkan untuk dipasang, diverifikasi. dimodifikasi, atau ditukar oleh operator atau pengguna atau oleh spesialis.
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan memiliki masa simpan yang terbatas?}
			Ya. Perkiraan masa simpan terbatas untuk unit utama adalah ... tahun.
			
			\subsection{Apakah ada efek penggunaan yang tertunda atau jangka panjang?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Untuk kekuatan mekanik apa alat kesehatan akan dikenai?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Apa yang menentukan masa pakai alat kesehatan?}
			Usia pakai ditentukan oleh pabrikan. Usia pakai ditentukan oleh kemungkinan pabrikan harus melakukan perbaikan alat.
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan dimaksudkan untuk sekali pakai?}
			Tidak.
			
			\subsection{Apakah penonaktifan atau pembuangan yang aman untuk peralatan medis diperlukan?}
			Pembuangannya sesuai dengan hukum lingkungan yang berlaku.
			
			\subsection{Apakah pemasangan atau penggunaan alat kesehatan memerlukan pelatihan khusus atau keterampilan khusus?}
			Ya. Pengguna harus mengetahui prinsip penggunaan Elbicare Audiometer dan setidaknya telah membaca petunjuk pengoperasian.
			
			\subsection{Bagaimana informasi untuk penggunaan yang aman disediakan?}
			Informasi untuk penggunaan yang aman dari alat kesehatan yang disediakan dalam Petunjuk Penggunaan.
			
			\subsection{Apakah proses pembuatan baru perlu dibuat atau diperkenalkan?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Apakah aplikasi alat kesehatan yang berhasil sangat tergantung pada faktor manusia? sebagai antarmuka pengguna?}
			
				\subsubsection{Dapatkah fitur desain antarmuka pengguna berkontribusi untuk menggunakan kesalahan?}
				Tidak berlaku.
				
				\subsubsection{Apakah alat kesehatan digunakan di lingkungan di mana gangguan dapat menyebabkan kesalahan penggunaan?}
				Tidak berlaku.
				
				\subsubsection{Apakah alat kesehatan memiliki bagian atau aksesori penghubung?}
				Ya. Elbicare Audiometer memiliki aksesori berupa SD Card dan headphone. 
				
				\subsubsection{Apakah alat kesehatan memiliki antarmuka kontrol?}
				Ya. LCD kecil digunakan untuk menampilkan mode operasi, konfigurasi sambungan wireless, dan prosentasi proses audiometri
				
				\subsubsection{Apakah alat kesehatan menampilkan informasi?}
				Ya. LCD kecil digunakan untuk menampilkan mode operasi, konfigurasi sambungan wireless, dan prosentasi proses audiometri
				
				\subsubsection{Apakah alat kesehatan dikendalikan oleh suatu menu?}
				Tidak berlaku. Penggunaan alat dimulai ketika menjalankan mode operasi (RUN) dengan menekan tiga tombol secara berurutan. 
				
				\subsubsection{Apakah alat kesehatan akan digunakan oleh orang-orang dengan kebutuhan khusus?}
				Perhatian khusus harus diberikan kepada pengguna dengan kebutuhan khusus, seperti orang cacat, orang tua dan anak-anak. Kebutuhan khusus mereka termasuk bantuan oleh orang lain untuk memungkinkan penggunaan alat ini.
				
				\subsubsection{Dapatkah antarmuka pengguna digunakan untuk memulai tindakan pengguna?}
				Ya. Penggunaan alat dimulai ketika menjalankan mode operasi (RUN) dengan menekan tiga tombol secara berurutan.
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan menggunakan sistem alarm?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Dengan cara apa alat kesehatan sengaja disalahgunakan?}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan menyimpan data penting untuk perawatan pasien?}
			Ya. Elbicare Audiometer menyimpan data ambang pendengaran pasien.
			
			\subsection{Apakah alat kesehatan dimaksudkan untuk mobile atau portable?}
			Ya. 
			
			\subsection{Apakah penggunaan alat kesehatan tergantung pada kinerja penting?}
			Ya. Kinerja penting dari Elbicare Audiometer adalah:
			\begin{enumerate}
				\item Dioperasikan dalam lingkungan dengan nilai bising latar belakang maksimum ... dB
			\end{enumerate}
		
		\section{Identifikasi Bahaya}
		Identifikasi harus didasarkan pada karakteristik keselamatan yang diidentifikasi dalam bab 3.1. mengenai mengenali dan mengidentifikasi bahaya-bahaya ini untuk mengatasi risiko dengan baik 
		
			\subsection{Bahaya Energi}
			\begin{itemize}
				\item Listrik (tegangan jala jala)
				\item Suhu tinggi
			\end{itemize}
			
			\subsection{Bahaya Lingkungan}
			\begin{itemize}
				\item Kerentanan terhadap gangguan elektromagnetik
				\item Emisi interferensi elektromagnetik
				\item Penyimpanan, operasi, dan transportasi di luar kondisi lingkungan yang ditentukan
			\end{itemize}
			
			\subsection{Bahaya yang dihasilkan dari keluaran energi dan zat yang salah}
			Tidak berlaku.
			
			\subsection{Bahaya terkait dengan penggunaan alat kesehatan}
			\begin{itemize}
				\item Intruksi pengoperasian yang tidak memadai, seperti:
				\begin{itemize}
					\item Intruksi pengoperasian yang terlalu rumit
					\item Spesifikasi aksesori yang tidak memadai untuk digunakan dengan alat kesehatan 
					\item Spesifikasi penggunaan yang dimaksudkan tidak memadai
					\item Deskripsi karakteristik kinerja yang tidak memadai
				\end{itemize}
				\item Penyalahgunaan yang cukup dapat diperkirakan
				\item Penggunaan perangkat yang tidak tepat
			\end{itemize}
			
			\subsection{Bahaya yang timbul dari kegagalan fungsional, pemeliharaan dan penuaan}
			\begin{itemize}
				\item Perawatan yang tidak memadai
				\item Agen pembersih, disinfektan
				\item Tumpahan pada perangkat
			\end{itemize}
			
			\subsection{Bahaya biologis}
			\begin{itemize}
				\item Bio-inkompatibilitas
			\end{itemize}
			
		Tabel berikut mengilustrasikan hubungan antara identifikasi bahaya, urutan yang dapat diperkirakan peristiwa, situasi berbahaya dan bahaya untuk setiap kemungkinan bahaya 
		
			\begin{longtable}{p{0.05\linewidth} p{0.20\linewidth} p{0.25\linewidth} p{0.25\linewidth} p{0.15\linewidth}}
				\hline
				\cellcolor{yellow} \textbf{ID} & \cellcolor{yellow} \textbf{Bahaya} & \cellcolor{yellow} \textbf{Urutan peristiwa yang bisa diramalkan} & \cellcolor{yellow} \textbf{Situasi berbahaya} & \cellcolor{yellow} \textbf{Bahaya} \\
				\hline
				\endfirsthead
				\hline
				\cellcolor{yellow} \textbf{ID} & \cellcolor{yellow} \textbf{Bahaya} & \cellcolor{yellow} \textbf{Urutan peristiwa yang bisa diramalkan} & \cellcolor{yellow} \textbf{Situasi berbahaya} & \cellcolor{yellow} \textbf{Bahaya} \\
				\hline
				\endhead
				\hline
				\multicolumn{5}{r}{\textit{Continued on next page}} \\
				\endfoot
				\hline
				\endlastfoot
				
				\hline
				\hline
				\cellcolor{cyan} 1 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Energi} \cellcolor{cyan}}  \\
				\hline
				1.1 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Listrik}} \\
				\hline
				\multirow{4}{\linewidth}{1.1.1} & \multirow{4}{\linewidth}{Tegangan jala jala listrik} 	& Resistensi isolasi yang rendah & Tegangan listrik muncuk pada bagian perangkat yang lain & \multirow{4}{\linewidth}{Kematian, cedera serius, kerusakan permanen pada perangkat} \\\cline{3-4}
																  &	& Unit utama terjatuh, sistem elektronik dan perkabelan rusak. & Tegangan jala jala dapat dirasakan & \\ \cline{3-4}
																  &	& Menempatkan steker ke dalam stopkontak dengan tangan yang basah  & Tangan basah menyentuh tegangan jala jala & \\ \cline{3-4}
																  &	& Unit utama dicuci dengan air & Unit utama basah dan  mengenai tegangan jala jala listrik & \\ \cline{3-4}
																  &	& Unit direndam di dalam air  & Unit akan basah dan akan mengenai tegangan jala jala listrik  & \\ \cline{3-4}
																  &	& Steker listrik dicolokkan longgar ke stopkontak listrik. & Tegangan jala jala listrik akan muncul pada kabel listrik  & \\ \cline{3-4}
										 						  &	& Kabel listrik dekat dengan permukaan yang  panas  & Kabel listrik mungkin akan mencair & \\ \cline{3-4}
										 						  &	& Kabel listrik ditarik secara paksa  dari stopkontak listrik & \multirow{2}{\linewidth}{Kabel listrik mungkin putus atau korsleting} & \\ \cline{3-4}
										 						  &	& Bahan berat menduduki kabel listrik &  & \\ \cline{3-4}
										 						  &	& Kabel listrik terpasang ke stopkontak saat sedang  dibersihan, desinfeksi dan sterilisasi.  & kebocoran listrik dapat terjadi di unit  & \\ \cline{3-4}
										 						  &	& Sirkuit pendek dan sirkuit terbuka dari komponen listrik apa pun. & Tegangan jala jala listrik muncul di bagian perangkat. & \\ \cline{3-4}
										 						  &	& ... & ... & \\ \cline{1-5}
				
				
				1.2 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Energi termal}} \\
				\hline
				1.2.1 & Suhu tinggi & Slot ventilasi yang diblokir/ditutupi & Permukaan alat akan menjadi panas & Cedera ringan - sedikit terbakar, cedera serius - terbakar, kerusakan pada alat \\ \cline{1-5}
				... & ... & ... & ... & ... \\ \cline{1-5}
								
				\hline
				\hline
				\hline
				\cellcolor{cyan}2 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Lingkungan} \cellcolor{cyan}} \\
				\hline
				2.1 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Kompatibilitas Elektromagnetik}} \\
				\hline
				2.1.1 & Kerentanan gangguan elektromagnetik & Perangkat tidak berfungsi karena pengaruh radiasi elektromagnetik di sektiarnya & Tidak memungkinkannya melakukan fungsi alat yang benar & Kerusakan alat \\
				\hline
				2.1.2 & Gangguan dari emisi elektromagnetik & Pengaruh   dari radiasi elektromagnetik yang dihasilkan oleh pengoperasian perangkat & Kerusakan alat  & Risiko umum untuk 
				lingkungan \\ \cline{1-5}
				\hline
				... & ... & ... & ... & ... \\ \cline{1-5}
				\hline
				\hline
				2.2 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Pasokan tidak mencukupi}} \\
				\hline
				2.2.1 & Daya listrik - catu daya yang berfluktuasi & Gangguan fungsi perangkat dikarenakan 
				pengaruh catu daya yang fluktuatif & Alat tidak dapat dinyalakan & Kerusakan alat  \\
				\hline
				... & ... & ... & ... & ... \\ \cline{1-5}
				\hline
				\hline
				2.3 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Kondisi lingkungan yang tidak layak}} \\
				\hline
				2.3.1 & Kondisi pemindahan & Pemindahan dilakukan dengan cara yang tidak benar  & Bagian perangkat rusak, alat tidak dapat berfungsi dengan baik  & \multirow{5}{\linewidth}{Cedera ringan, cedera serius, kerusakan alat} \\
				\cline{1-4}
				2.3.2 & Kondisi operasi & Mengoperasikan pada kondisi yang tidak didefinisikan dalam panduan penggunaan  & Bagian perangkat rusak, alat tidak dapat berfungsi dengan baik  &  \\
				\cline{1-4}
				2.3.3 & Kondisi penyimpanan & Perangkat disimpan di kondisi yang tidak didefinisikan dalam panduan penggunaan  & Bagian perangkat rusak, alat tidak dapat berfungsi dengan baik &  \\
				\cline{3-4}						
				 & & Perangkat disimpan di lingkungan yang tidak bersih  & Jamur dan bakteri akan hinggap di alat dan terhitup oleh pengguna  &  \\
				 \cline{3-4}
				 & & Perangkat berada di tempat yang mudah dijangkau oleh anak kecil atau orang yang tidak tahu untuk menggunakannya & Bagian perangkat rusak, alat tidak dapat berfungsi dengan baik  &  \\ \cline{1-5}
				 ... & ... & ... & ... & ... \\ \cline{1-5}
				 \hline
				
				
				\hline
				\hline
				\cellcolor{cyan} 3 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Informasi tentang penggunaan perangkat media} \cellcolor{cyan}} \\
				\hline
				3.1 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Pelabelan}} \\
				\hline
				3.1.1 & Pelabelan tidak memadai  & Tidak ada atau hilangnya label dengan data teknis pada alat  & Informasi yang dibutuhkan tidak tersedia untuk pengguna  & Kerusakan alat \\
				\hline
				... & ... & ... & ... & ... \\
				\hline
				3.2 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Instruksi pengoperasian}} \\
				\hline
				3.2.1 & Instruksi pengoperasian yang rumit & Penggunaan alat dengan langkah yang tidak sesuai dengan yang dianjurkan pada buku manual  & Pengaplikasian perangkat yang salah  & \multirow{4}{\linewidth}{Cedera serius, cedera ringan, kerusakan alat} \\ \cline{1-4}
				3.2.2 & Deskripsi karakteristik kinerja yang tidak memadai  & Penggunaan alat dengan karakter pengoperasian yang salah  & Pengaplikasian perangkat yang salah  &  \\ \cline{1-4}
				3.2.3 & Spesifikasi dari 
				penggunaan 	yang dimaksudkan tidak memadai  & Penggunaan alat dengan tujuan selain yang ditentukan  & Penggunaan perangkat untuk tujuan selain yang ditentukan &  \\ \cline{1-4}
				3.2.4 & Spesifikasi dari 
				aksesoris 	tidak memadai  & Aksesori yang digunakan tidak sesuai  & Alat tidak dapat beroperasi dengan kinerja yang diharapkan  &  \\ \cline{1-4}
				\hline
				... & ... & ... & ... & ... \\
				\hline		
				
				3.3 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Penyalahgunaan yang bisa diperkirakan}} \\
				\hline
				3.3.1 & Penyalahgunaan yang dapat diduga secara wajar  & Perangkat digunakan untuk menghirup zat yang berbeda dari yang ditentukan  & Penggunaan perangkat untuk tujuan selain yang ditentukan  & Kerusakan alat \\
				\hline
				... & ... & ... & ... & ... \\
				\hline
				
				3.4 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Penggunaan perangkat yang tidak pantas}} \\
				\hline
				3.4.1 & \multirow{2}{\linewidth}{Menggunakan kekuatan 	yang berlebihan selama mengoperasikan atau memindahkan alat } & Monitor untuk mengendalikan alat mengalami kerusakan & Alat tidak dapat menunjukkan tampilan dan pengguna tidak dapat memakai alat & \multirow{3}{\linewidth}{Cedera ringan, kerusakan alat } \\\cline{3-4}
				&	& Konektor udara pada alat menjadi sulit terhubung dengan aksesori yang disarankan  & \multirow{2}{\linewidth}{Alat tidak dapat berfungsi}  & \\ \cline{3-3}
				&  & Terjadi kerusakan pada bagian komponen bagian dalam pada alat &  & \\ \cline{1-5}
				... & ... & ... & ... & ... \\ \hline
				
				\hline
				4 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Operasi} \cellcolor{cyan}} \\
				\hline
				4.1 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Fungsi}} \\
				\hline
				4.1.1 & Tidak  memadainya informasi masa aktif perangkat & Seumur hidup tidak ditentukan oleh pabrikan untuk melayani pengguna perangkat. & Penggunaan perangkat setelah berakhirnya masa pakai produk  & \multirow{3}{\linewidth}{Kerusakan alat, cedera ringan} \\
				\hline
				4.1.2 & \multirow{2}{\linewidth}{Kehilangan atau penurunan fungsi akibat penggunaan berulang aksesori} & Sensor oksigen di luar masa pakainya akan mengalami penurunan performa. & \multirow{2}{\linewidth}{Alat tidak mampu mengukur parameter penting dan hasil pengukuran yang ditampilkan tidak akurat } &  \\ \cline{3-3}
				 &  & Flow sensor di luar masa pakainya akan mengalami penurunan performa.  &  & \\
				\hline						
				4.1.3 & Kehilangan 	atau kerusakan 	isolasi akibat panas  & Pemanasan komponen selama masa hidup  & Mengurangi insulasi karakteristik  & \multirow{2}{\linewidth}{Kerusakan alat } \\
				\cline{1-4}
				4.1.4 & Bagian perangkat yang basah  & Air tumpah di atas perangkat, ketika menggunakan pelembap atau kondisi lainnya & Air masuk ke dalam unit utama dan menyebabkan kegagalan fungsi perangkat & \\ \cline{1-5}
				... & ... & ... & ... & ... \\ \hline
				
				
				\hline
				4.2 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Maintaining}} \\
				\hline
				4.2.1 & Perawatan yang tidak memadai & Filter bakteri menjadi kotor (karena tingginya tingkat kotoran di udara) & Berbagai kuman dihirup  & Cedera serius, cedera ringan, kerusakan alat  \\
				\hline
				... & ... & ... & ... & ... \\ \hline
				\hline
				
				\hline
				4.3 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Pembersihan}} \\
				\hline
				4.3.1 & \multirow[t]{11}{\linewidth}{Pembersihan dan disinfektan tidak memadai} & Perangkat terkontaminasi dengan bakteri saat digunakan untuk pertama kalinya.  & \multirow{2}{\linewidth}{Berbagai kuman dihirup} & \multirow{11}{\linewidth}{Cedera serius, cedera ringan, kerusakan alat} \\ \cline{3-3}
				 &  & Perangkat terkontaminasi bakteri akibat pembersihan yang tidak memadai. &  & \\ \cline{3-4}
				 &  & Pengguna menggunakan perangkat dengan bakteri setelah yang lain menggunakannya & Pengguna mungkin terinfeksi penyakit lain & \\ \cline{3-4}
				 &  & Pengguna menghirup sisa disinfektan dengan pembersiahan yang tidak memadai & Pengguna memungkinkan sakit & \\ \cline{3-4}
				 &  & Unit utama direndam dalam disinfektan & \multirow{3}{\linewidth}{Perangkat memungkinkan rusak} & \\ \cline{3-3}
			 	 &  & Unit utama didesinfeksi dengan cara direbus  & & \\ \cline{3-3}
			 	 &  & Unit utama disterilkan  & & \\ \cline{3-4}
			 	 &  & Desinfeksi mendidih berlangsung selama 10 menit  & Komponen dapat meleleh atau berubah bentuk & \\\cline{3-4}
			 	 &  & Pengguna menggunakan desinfektan yang tidak disarankan pada buku 
			 	 manual  & Perangkat mungkin rusak  &  \\ \cline{3-4}
			 	 &  & Petugas servis menghirup sisa atau bersentuhan dengan perangkat yang terkontaminasi pada saat reparasi. & Petugas memungkinkan sakit & \\ \cline{1-5}
			 	 
				  
				 
				 
				 
				\hline
				\cellcolor{cyan} 5 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Biologis} \cellcolor{cyan}} \\
				\hline
				5.1 & \multicolumn{4}{l}{\textbf{Biokompatibilitas}} \\
				\hline
				5.1.1 & Alergi / iritasi & Bahan nasal kanula yang dipakai tidak biokompatibel  & Kulit yang bersentuhan dengan nasal kanula mungkin menjadi kasar dan memiliki efek setelahnya  & Cedera ringan - iritasi  \\ \hline
				\hline
				
			\end{longtable}
		
		\section{Estimasi dan Evaluasi Risiko}
		Estimasi dan evaluasi risiko dari perangkat Elbicare Audiometers ditunjukkan pada tabel berikut.
		
		\begin{longtable}{p{0.04\linewidth} p{0.12\linewidth} p{0.05\linewidth} p{0.05\linewidth} p{0.10\linewidth} p{0.05\linewidth} p{0.10\linewidth} p{0.07\linewidth} p{0.23\linewidth}}
		
		\hline
		\cellcolor{yellow} \textbf{ID} & \cellcolor{yellow} \textbf{Bahaya} & \cellcolor{yellow} \textbf{(P1)} & \cellcolor{yellow} \textbf{(P2)} & \cellcolor{yellow} \textbf{(P1 x P2)} & \cellcolor{yellow} \textbf{(P)} & \cellcolor{yellow} \textbf{Nilai S} & \cellcolor{yellow} \textbf{Nilai} & \cellcolor{yellow} \textbf{Tingkatan }\\
		\hline
		\endfirsthead
		\hline
		\cellcolor{yellow} \textbf{ID} & \cellcolor{yellow} \textbf{Bahaya} & \cellcolor{yellow} \textbf{(P1)} & \cellcolor{yellow} \textbf{(P2)} & \cellcolor{yellow} \textbf{(P1 x P2)} & \cellcolor{yellow} \textbf{(P)} & \cellcolor{yellow} \textbf{Nilai S} & \cellcolor{yellow} \textbf{Nilai} & \cellcolor{yellow} \textbf{Tingkatan }\\
		\hline
		\endhead
		\hline
		\multicolumn{9}{r}{\textit{Continued on next page}} \\
		\endfoot
		\hline
		\endlastfoot
		
		\toprule
		\midrule
		1.1.1 & Tegangan jala jala listrik & 2 & 3 & 6 & 4 & 8 & 32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline
		1.2.1 & Suhu Tinggi & 3 & 3 & 9 & 4 & 8 & 32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima \\ \hline
		2.1.1 & Kerentanan terhadap gangguan elektromagnetik & 2 & 3 & 6 & 4 & 8 & 32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline
		2.1.2 & Emisi gangguan elektromagnetik & 3 &3 &9 &4 &6 &24 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline
		2.2.1 & Daya listrik - catu daya yang berfluktuasi &5 &3 &15 &6 &6 &36 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline
		2.3.1 & Kondisi pemindahan &3 &3 &9 &4 &8 &32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline
		2.3.2 & Kondisi operasi &3 &3 &9 &4 &8 &32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline
		2.3.3 & Kondisi penyimpanan &3 &3 &9 &4 &8 &32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline
		3.1.1 & Pemberian label tidak memadai &3 &4 &12 &6 &6 &36 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline
		3.2.1 & Instruksi perngoperasian terlalu rumit &2 &6 &12 &6 &6 &36 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline
		3.2.2 & Deskripsi karakteristik kinerja yang tidak memadai &3 &4 &12 &6 &6 &36 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline	
		3.2.3 & Deskripsi spesfikasi penggunaan yang dimaksud tidak memadai &3 &3 &9 &4 &8 &32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline	
		3.2.4 & Deskripsi aksesoris tidak memadai &2 &4 &8 &4 &8 &32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline	
		3.3.1 & Penyalahgunaan yang dapat diduga secara wajar &3 &3 &9 &4 &8 &32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline
		3.4.1 & Digunakan dengan kekuatan yang berlebihan &3 &3 &9 &4 &8 &32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline	
		4.1.1 & Tidak memadai terkait dengan masa aktif perangkat &3 &3 &9 &4 &8 &32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline	
		4.1.2 & Kehilangan atau penurunnan fungsi akibat penggunaan berulang aksesori &4 &2 &8 &6 &6 &36 &\cellcolor{yellow} Masih dapat diterima \\ \hline	
		4.1.3 & Kehilangan atau kerusakan isolasi akibat panas &1 &3 &3 &2 &8 &16 & \cellcolor{green} Masih dapat diterima\\ \hline
		4.1.4 & Bagian perangkat yang basah &4 &2 &8 &6 &6 &36 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline	
		4.2.1 & Perawatan yang tidak memadai &2 &4 &8 &4 &8 &32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline	
		4.3.1 & Pembersihan dan disinfektan yang tidak memadai &3 &3 &9 &4 &8 &32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline	
		5.1.1 & Alergi / iritasi&3 &3 &9 &4 &8 &32 & \cellcolor{yellow} Masih dapat diterima\\ \hline	    	    	  
		 \bottomrule	  
		
		\end{longtable}
		
	\newpage
	
	
\end{document}